認為把泛民百屌成材？太天真了 真正能夠動搖秩序 只有秩序源頭

最近一兩年，我與一般港人無異，已不太留意立法會議題。雖然林鄭講明不會撤回，非建制派泛民最近在《逃犯條例》的積極表現，還是令人驚喜。喜，是看見以前反對議會抗爭的保守大黨也加入衝突；驚，會看見一個更深的現實問題：泛民不是不能抗爭，議案的戰爭被鎖在法案委員會，先是主席選舉，後來是無法開會。他們是做得到的。

雖然現在盛傳中聯辦向政府下令，議案會跳過法案委員會，直上大會表決。不論是真是假，就當下來看，泛民和某些建制派議員，的確成功令小會議膠著。問題是，為甚麼是這次，議會才突然「復活」、反對派才重新恢復心志呢？

沒錯，逃犯條例茲事體大，但以往種種議題也不是小事。收緊議事規限，涉及議員和黨派的利益，沒有今日的場面；通過千億基建的預算，也沒有今日的場面；昨日（16 日），立法會也通過了財政預算案，泛民裡面有四票專業界別支持，而這個預算案還是結合《逃犯條例》修訂。

大師兄幾時會返來

作為一個無法對議會毫無發言權（我選擇的議員已被 DQ）的普通人，我發現只有涉及外國利益的時候，議員才會特別積極。這條例一通過，當然香港人的利益會受害，但這也牽涉外國。美國說會對其利益做成嚴重風險，德國和加拿大也表了態，表示會考慮修訂與香港的現行引渡安排。

香港人的悲哀，在於翻雲覆雨的能量來自境外。境外的北京政權下令，要立 23 條、要建千億基建、要建立中港引渡機制，一個由上而下的命令，大家誠惶誠恐執行命令或叩問詳情：我哋將來會點死法？另一班人，也就是美國等自由世界，調動一下，整個議會就活化起來。美國抓了華為，中國就捉一些外國人，以及在香港威脅外國利益，在這種百年不遇的大國鬥爭之中，香港的議會才真正開始活動，香港政治人也正此其時出國外交。

我和大多數人對脅洋自重，只嫌太遲，做帶路黨是香港人對帝國吞食者的最低回敬。但上面說的驚，是當你看見這件事背後的原理，發現那水真深，那背後的體系龐大而令人絕望。

多年來，香港自身的不斷毀滅，尚且無法調動香港議會，再大的不公義，議會都是不動如山，只有在外力的介入之下，大師兄先會返來，重洋的力量和取態透過民主黨等人的抗爭體現出來。民建聯工聯會和特區政府等，則傳達群山之外的另一個主要影響。此前的議會為何一直不振呢？為甚麼總是有人在奇怪的時機缺席？為甚麼有人會投支持票？也許平時的議題，損害了不少一般人利益，但沒有損害到其他國家或者某些階層的利益，所以就放任自流，有消極怠工的空間。我知道有個別議員會聽外面的意見和討論，但他們不是派系中的主流。

大氣候

難道這次泛民是被「百屌成材」嗎？這樣想就太天真了，泛民被批評了很多年，卻根本沒有好轉過。楊岳橋也常被揶揄，但楊岳橋多年來在議會還是「保持水準」。真正能夠動搖秩序的，只有秩序的源頭本身。

這個大絕望的視野，是將香港看成一個世界秩序與中國之間的關係的成果。現存香港政經秩序的古老根源，來自英國人對大清帝國的商業要求。香港的開埠及繁榮，並不是香港或大清帝國的自發結果或者規劃，而是一個副產品。

建立殖民地首先是歐洲潮流，台灣和印尼在荷蘭東印度公司手中，之後英國青出於藍，成為全球帝國，繼蒙古以後創造另一個世界秩序。但開發殖民地並不一定是馬上回本的事情，前期投資很大，也會遇到當地人反抗，需要很多外交甚至戰爭手段；殖民母國有時會對殖民地的開發感到不耐煩。後進的日本在得到台灣之後，曾經有朝臣希望用某個價值將台灣賣走。同樣的事情在香港也發生。一開始香港並不賺錢，也有人希望「歸還香港」以換取清帝的其他利益。

作為殖民地的香港誕生，是歐洲新殖民主義的餘波，而且大概已經在浪潮的尾段。如果歐洲人沒有發明帝國主義，香港就不會發展出自己的法律和社會制度，並據此獲利成為各方的緩衝，而現在才要面臨是否跟中國「完全融合」的問題。香港也有滿清遺老，但香港始終是英國殖民地。

從這個角度來看，近來約四十年的香港政治，也是世界秩序和中國的協調結果。為甚麼以前香港相對和平，民主和人權改革也相對緩慢，這只不過依著母體的設計。前四十年前後，世界發生的事情就是美國拉攏中國抗蘇，美國的工業家和資本家重覆了大清時的故事，只是用「和平」的方式進行，那就是令中國在聯合國的代表權交出，再協助中國加入世貿。這個中美交好的大氣候，輸出到香港來，才是促成香港如此「和平」變天的背景。

當時不是沒有人恐懼，不是沒有人提出異議，當時的史料越來越多，但實在是中美雙方都決定了這樣行，那個威力如果縮小來看，就是議會中有建制派、商家加上保守泛民，他們隊型一致的話，少數派講甚麼、做甚麼議會抗爭都沒用，只有他們三者之間出現了裂痕，才有事情可做。

關於香港毀滅的世界命定論

那麼撫今追昔，足以令人潸然淚下的歷史是，當年的所謂談判、以及三腳凳的破毀，也許根本英方也沒有甚麼能做，而是太平洋另一端的某些人要發大財，要跟中國合作，既然父母之命，媒妁之言甚麼都有了，「香港回歸」自然也在那套三書六禮之中。

正如回歸前後，乃至民主黨入中聯辦支持政改，事後都得到美國點頭支持，香港的局面也沒有大亂，那不是因為我們沒有「發聲」、沒有上街，甚至做過很多事，但美國和中國還未分裂，一切在檯面上的是浪擲的青春，不是完全沒用，不過沒影響到大局。

回歸前後，很多自由派或愛國者都受到統戰，例如新華社跟學聯那些人很友好，知名大學學生會得到趙紫陽回信「承諾」香港之後會有民主之類，都應該是香港研究的歷史常識了。在 831 決議出現之後，有民主回歸派寫文章回顧，承認民主回歸已經落幕。台灣健身網紅館長在上次選舉支持韓國瑜，經過幾個月荒腔走板之後向支持者道歉；林榮基也承認不應「勸告」李倩宜回港，這兩宗道歉，在民主回歸派永遠死不鬆口面前，算是十分和藹可親，很有人性。

但說到底，就算「民主回歸派」曾經向戴卓爾夫人抗議過「殖民統治」、寫過說過很多支持「回歸」的說話，例如司徒華在六四之後還是繼續支持回歸，他們抱著的愛國熱情是真，也做過很多事，但其實只是秩序的結果，而不是其源發，不是真正決定大局的。

關於那句「一國兩制運行良好」

一切的源發地其實是華盛頓，美國跟中國談好之後發大財的佈局之後，機器自然開動，香港那些「維持現狀」乃至「獨派」的意見和人會全部消失，「大中華派」於是登上歷史舞台。就算是今日被人視為歷史污點的匯點，也是歷史的勝利者，當中出身的人大部份都叫做社會賢達，是混得不錯的，也就是在這個大氣候的順風之下。當然愚昧和反智的愛國主義，是怎樣都要鞭韃和嘲笑和解構，然而在這股「新文化運動」之中，我也要承認，也許我們高估了愛國者的能量。

等於有一班人在森林中裸跑跳求雨舞，之後真的下雨了，於是我們以為兩者有因果關係。當然裸體求雨舞，就像我們整個香港的知識階層都信任過中共、信任過中國會正常化、對於黃河長江詩書禮樂有過中化科式的幻想，是很值得事後檢討，然而，是甚麼決定了「香港回歸」，乃至輸出了今日我們要受的苦？那是世界的錯，世界的勢力和資金鏈要移動，所以輪到我們遭殃。就好像一戶人搬家，動土，工程壓死了本來很安樂的老鼠。我們就是那些寄居在這個世界的微小的蛇蟲鼠蟻。

而現在我們看見了曙光，那就是中美之間的再調整，那當然會影響香港。就算不是《逃犯條例》，經濟肯定會受影響，但空隙卻是三十年以來從沒有過的。所以「一國兩制」是鐵定毀滅的，以前各個派別都說的「一國兩制運行良好」，其實是說「中美關係大致不變」，但這恐怕是美國自己才有資格說，等於許志安事件還是鄭秀文較有話語權。我們怎麼能說「一國兩制運行良好呢」？「一國兩制」是否運行得好，是我們話事的嗎？根本從第一天起，就不是。

Chimerica 的開始及變奏

說到底「一國兩制」是中國和世界秩序的默契，以往香港自由派政客或知識份子，可以義利相結合，既順著中美合作的大氣候，又可以謀求香港的特權/正常利益，一邊高喊普世價值、一邊自認愛國；一邊視中國為歸結，一邊要求「一國兩制」隔開中國。這都是因為背後是兩套體制的結合，普世和民族、西方與母國、海外和本土，醜陋和美好的，在 Chimerica 這個字出現之前，泛民就是這套混合體系的結晶品。

大概中國的黑手「加大力度」，除了中華和黨國文化的一貫侵略性之外，也許還是一種廣義而迂迴的反美工程。因為「一國兩制」的正常實施，是中共上一代和西方的契約，而叫板西方，不再承認現有秩序和共識，自然是從「真正收回香港」開始。

於是上一代民主派於香港內部發明了「愛國不愛黨」這個「具有香港特色的身份認同」，在外標榜整件事的政治出路是「建設民主中國」。然而在西方反中（而不只是反共）氣氛日趨嚴重的另一大氣候登場之後，繼續抱持上一世紀的愛國主義，還有那民胞物與的大中華情感，固然能滿足某些人的私人情感，但其實無疑將香港在大國爭霸的漩渦中，將香港綁了在中國那一邊。

在中興被美國狙擊的時候，習近平馬上說香港要成為「科研中心」，那麼其實就是說，要香港利用其差別待遇，作為中國盜取機密和科技的橋頭堡。如果有機會的話，究竟香港人是務實切割，還是心理上跟中國苟且不休，將守護香港看成守護中國的前題，那麼對中國鎖定為敵人的其他國家，會怎樣處理香港？

習慣香港和中國是同一個倫理主體、認為香港自由派和中國自由派是同一個東西，是歷史遺產，是那個中美之間春暖花開的時候生長的理念物種，或一種意識形態。而現在卻是凜冬已至，香港這條船究竟能否轉得及？或者要問，香港是否連求生都要經過道德證成？

Sian Lo Lung:

文中說「就好像一戶人搬家，動土，工程壓死了本來很安樂的老鼠。我們就是那些寄居在這個世界的微小的蛇蟲鼠蟻。」其實人本來就這麼渺小，側邊有大象，大象不覺意踩一腳，或大象不小心倒地壓下來，人也必死無疑。

所謂政治大氣候，其實即是駕駛帆船的道理。我們預測天氣，預測隕石撞地球，就像我們留意政治，留意時事。見過不只一人說老人看政治是看成大自然的自然災難。其實這樣太少看大自然，才覺得這些事是天災。大自然多多少少是我們之外，絕大部份是外部，而政治是眾人之事，政治就是我們自己。

於是上一代民主派於香港內部發明了「愛國不愛黨」這個「具有香港特色的身份認同」，在外標榜整件事的政治出路是「建設民主中國」。然而在西方反中（而不只是反共）氣氛日趨嚴重的另一大氣候登場之後，繼續抱持上一世紀的愛國主義，還有那民胞物與的大中華情感，固然能滿足某些人的私人情感，但其實無疑將香港在大國爭霸的漩渦中，將香港綁了在中國那一邊。

習慣香港和中國是同一個倫理主體、認為香港自由派和中國自由派是同一個東西，是歷史遺產，是那個中美之間春暖花開的時候生長的理念物種，或一種意識形態。而現在卻是凜冬已至，香港這條船究竟能否轉得及？或者要問，香港是否連求生都要經過道德證成？

全文重點~